% !TEX root = ../reporte.tex
\section{Michelangelo 70}

Este trabajo es parte del albúm \textit{Tango: Zero Hour} lanzado en 1986 con su
\textit{Quinteto Nuevo Tango}.

\blockquote[Tango: Zero Hour, Wikipedia\cite{zerohour}]{Piazzolla considered this his greatest album. Rolling Stone commented on the
Pangaea reissue of the album, comparing Piazzolla's fusion of form,
improvisation, and dynamics to contemporary classical music, jazz, and rock and roll, respectively. Robert Christgau of The Village Voice also commented on Piazzolla's fusion of classical and jazz music.
}

Estos elementos se pueden observar desde la escritura, en la que aparecen
elementos como el cifrado de acordes del jazz (por ejemplo un
C\sharp(\lilyText{5+}) en el compás 113), seguido de un \textit{glissando} en el
piano a la manera del rock (multitud de ejemplos en el rock y el pop de este
tipo de recurso,
por ejemplo los primeros segundos de \textit{Dancing Queen} de \textit{Abba}).

\insertgraphic{piazzolla/michelangelo70/cifrado}{Acordes y cifrado de jazz en el
	compás 113,
seguidos de un \textit{glissando} típico del rock y el pop.}

Acompañando a estos elementos encontraremos recursos de la música académica
contemporánea como el uso extenso de contrapunto, armonías extendidas y
disonancia.

\insertgraphic{piazzolla/michelangelo70/contrapunto}{Contrapunto en el compas
70.}

La instrumentación es piano, bandoneon, violín, guitarra eléctrica y contrabajo,
típica de Piazzolla.

\blockquote[Astor Piazzola, Wikipedia\cite{piazzolla}]{The quintet \ldots\ was Piazzolla's preferred setup
	on two extended occasions during his career, and most critics consider it to
	be the most successful instrumentation for his works. This is due partly
	to its great efficiency in terms of sound – it covers or imitates most
	sections of a symphony orchestra, including the percussion, which is
	improvised by all players on the bodies of their instruments – and the strong
	expressive identity it permits each individual musician.}

Encontraremos algunas técnicas recurrentes, como el \textit{tambor}, que es
un tipo especial de \textit{pizzicato} de altura indeterminada \cite{tangoidioms}.

La grabación referencia será la del album original interpretada por Piazzolla y
su quinteto (\textit{Tango: Zero Hour}). La partitura referencia es de un editor
no especificado, pero posiblemente sea de Piazzolla mismo, pues hay marcas a
lápiz y un error en el título de la partitura.

Encontramos una estructura ternaria compleja, con tres secciones grandes que se
separan unas de otras con puntos cadenciales y pasajes puente. Por sección:

\begin{enumerate}
	\item Exposición (00:00-, compás 1-). Se presenta el material temático: un
		ostinato rítmico, un ostinato melódico descendente y una progresión armónica que resalta
		una línea melódica cromática ascendente. Termina con una cadencia a la que
		le sigue un puente que usa el material temático. La sección está en
		\lilyTimeSignature{4}{4} con la cadencia en \lilyTimeSignature{6}{8}. Inicia
		en \lilyDynamics{f}, llega a \lilyDynamics{ff} y en el puente baja a
		\lilyDynamics{p}.
	\item Desarrollo (01:06-, compás 42-). Se hace una exploración del material
		temático mediante la variación del mismo y la presentación de nuevos
		elementos que se sobreponen. El metro es
		\lilyTimeSignature{4}{4}. Inicia en \lilyDynamics{p} (que en la grabación
		referencia es interpretado más como un \lilyDynamics{f}), seguido de un
		\lilyDynamics{pp} y termina en una cadencia con \textit{tutti} y
		\lilyDynamics{ff} en \lilyTimeSignature{6}{8}. Le sigue un puente en \lilyDynamics{pp}.
	\item Ritornello (01:58-2:55, compás 83-118). Se vuelve a presentar el
		material temático pero con mayor energía. Regresa al
		\lilyTimeSignature{4}{4} con la cadencia final de la sección en
		\lilyTimeSignature{6}{8} igual que la exposición. Termina en una cadencia
		climática a manera de \textit{coda} en \lilyTimeSignature{4}{4}. Inicia en
		\lilyDynamics{pp} y llega a \lilyDynamics{ff}.
\end{enumerate}

\paragraph{Exposición} (00:00, compás 1) Tema y cadencias
\paragraph{Desarrollo} (01:06, compás 42) Desarrollo
Contrapunto, solos, etc.
\paragraph{Ritornello} (01:58, compás 83) Regreso variado y cadencia final
